# ğŸ“š å¾®ç§¯åˆ†å‡½æ•°æé™ç»ƒä¹ é¢˜

## ğŸ¯ é¢˜ç›®1ï¼šåŸºæœ¬æé™è®¡ç®—

**é¢˜ç›®**ï¼šè®¡ç®— $\lim_{x \to 2} \frac{x^2 - 4}{x - 2}$

**è§£ç­”**ï¼š
è¿™æ˜¯ä¸€ä¸ª $\frac{0}{0}$ å‹æœªå®šå¼ã€‚

æ–¹æ³•ä¸€ï¼šå› å¼åˆ†è§£
$$\lim_{x \to 2} \frac{x^2 - 4}{x - 2} = \lim_{x \to 2} \frac{(x-2)(x+2)}{x - 2} = \lim_{x \to 2} (x+2) = 4$$

æ–¹æ³•äºŒï¼šæ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™
$$\lim_{x \to 2} \frac{x^2 - 4}{x - 2} = \lim_{x \to 2} \frac{2x}{1} = 4$$

**ç­”æ¡ˆ**ï¼š4

---

## ğŸ¯ é¢˜ç›®2ï¼šä¸‰è§’å‡½æ•°æé™

**é¢˜ç›®**ï¼šè®¡ç®— $\lim_{x \to 0} \frac{\sin 3x}{x}$

**è§£ç­”**ï¼š
åˆ©ç”¨é‡è¦æé™ $\lim_{t \to 0} \frac{\sin t}{t} = 1$

$$\lim_{x \to 0} \frac{\sin 3x}{x} = \lim_{x \to 0} \frac{\sin 3x}{3x} \cdot 3 = 3 \lim_{x \to 0} \frac{\sin 3x}{3x}$$

ä»¤ $t = 3x$ ï¼Œå½“ $x \to 0$ æ—¶ï¼Œ $t \to 0$ ï¼š
$$3 \lim_{t \to 0} \frac{\sin t}{t} = 3 \cdot 1 = 3$$

**ç­”æ¡ˆ**ï¼š3

---

## ğŸ¯ é¢˜ç›®3ï¼šæ— ç©·è¿œå¤„çš„æé™

**é¢˜ç›®**ï¼šè®¡ç®— $\lim_{x \to +\infty} \frac{3x^2 + 2x - 1}{2x^2 - x + 5}$

**è§£ç­”**ï¼š
åˆ†å­åˆ†æ¯åŒæ—¶é™¤ä»¥ $x^2$ï¼ˆæœ€é«˜æ¬¡é¡¹ï¼‰ï¼š

$$\lim_{x \to +\infty} \frac{3x^2 + 2x - 1}{2x^2 - x + 5} = \lim_{x \to +\infty} \frac{3 + \frac{2}{x} - \frac{1}{x^2}}{2 - \frac{1}{x} + \frac{5}{x^2}}$$

å½“ $x \to +\infty$ æ—¶ï¼š
- $\frac{2}{x} \to 0$ ï¼Œ $\frac{1}{x^2} \to 0$ ï¼Œ $\frac{1}{x} \to 0$ ï¼Œ $\frac{5}{x^2} \to 0$

å› æ­¤ï¼š
$$\lim_{x \to +\infty} \frac{3 + 0 - 0}{2 - 0 + 0} = \frac{3}{2}$$

**ç­”æ¡ˆ**ï¼š $\frac{3}{2}$

---

## ğŸ¯ é¢˜ç›®4ï¼šæŒ‡æ•°å‡½æ•°æé™

**é¢˜ç›®**ï¼šè®¡ç®— $\lim_{x \to 0} \frac{e^x - 1}{x}$

**è§£ç­”**ï¼š
è¿™æ˜¯ä¸€ä¸ª $\frac{0}{0}$ å‹æœªå®šå¼ã€‚

æ–¹æ³•ä¸€ï¼šæ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™
$$\lim_{x \to 0} \frac{e^x - 1}{x} = \lim_{x \to 0} \frac{e^x}{1} = e^0 = 1$$

æ–¹æ³•äºŒï¼šæ³°å‹’å±•å¼€
$e^x = 1 + x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!} + \cdots$

$$\lim_{x \to 0} \frac{e^x - 1}{x} = \lim_{x \to 0} \frac{x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!} + \cdots}{x} = \lim_{x \to 0} (1 + \frac{x}{2!} + \frac{x^2}{3!} + \cdots) = 1$$

**ç­”æ¡ˆ**ï¼š1

---

## ğŸ¯ é¢˜ç›®5ï¼šå¤åˆå‡½æ•°æé™

**é¢˜ç›®**ï¼šè®¡ç®— $\lim_{x \to 1} \frac{\sqrt{x+3} - 2}{x - 1}$

**è§£ç­”**ï¼š
è¿™æ˜¯ä¸€ä¸ª $\frac{0}{0}$ å‹æœªå®šå¼ã€‚

æ–¹æ³•ä¸€ï¼šåˆ†å­æœ‰ç†åŒ–
$$\lim_{x \to 1} \frac{\sqrt{x+3} - 2}{x - 1} = \lim_{x \to 1} \frac{(\sqrt{x+3} - 2)(\sqrt{x+3} + 2)}{(x - 1)(\sqrt{x+3} + 2)}$$

$$= \lim_{x \to 1} \frac{(x+3) - 4}{(x - 1)(\sqrt{x+3} + 2)} = \lim_{x \to 1} \frac{x - 1}{(x - 1)(\sqrt{x+3} + 2)}$$

$$= \lim_{x \to 1} \frac{1}{\sqrt{x+3} + 2} = \frac{1}{\sqrt{4} + 2} = \frac{1}{4}$$

**ç­”æ¡ˆ**ï¼š $\frac{1}{4}$

---

## ğŸ¯ é¢˜ç›®6ï¼šä¸‰è§’å‡½æ•°å¤åˆæé™

**é¢˜ç›®**ï¼šè®¡ç®— $\lim_{x \to 0} \frac{1 - \cos x}{x^2}$

**è§£ç­”**ï¼š
è¿™æ˜¯ä¸€ä¸ª $\frac{0}{0}$ å‹æœªå®šå¼ã€‚

æ–¹æ³•ä¸€ï¼šä¸‰è§’æ’ç­‰å¼å˜æ¢
åˆ©ç”¨ $1 - \cos x = 2\sin^2(\frac{x}{2})$ï¼š

$$\lim_{x \to 0} \frac{1 - \cos x}{x^2} = \lim_{x \to 0} \frac{2\sin^2(\frac{x}{2})}{x^2}$$

$$= \lim_{x \to 0} \frac{2\sin^2(\frac{x}{2})}{4(\frac{x}{2})^2} = \frac{2}{4} \lim_{x \to 0} \left(\frac{\sin(\frac{x}{2})}{\frac{x}{2}}\right)^2 = \frac{1}{2} \cdot 1^2 = \frac{1}{2}$$

æ–¹æ³•äºŒï¼šæ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™ï¼ˆä¸¤æ¬¡ï¼‰
$$\lim_{x \to 0} \frac{1 - \cos x}{x^2} = \lim_{x \to 0} \frac{\sin x}{2x} = \lim_{x \to 0} \frac{\cos x}{2} = \frac{1}{2}$$

**ç­”æ¡ˆ**ï¼š $\frac{1}{2}$

---

## ğŸ¯ é¢˜ç›®7ï¼šåˆ†æ®µå‡½æ•°æé™


**é¢˜ç›®**ï¼šè®¾    
$$
f(x) = \begin{cases}
x^2 + 1, & x < 2 \\
3x - 1, & x \geq 2
\end{cases}
$$ 

æ±‚ $\lim_{x \to 2} f(x)$

**è§£ç­”**ï¼š
éœ€è¦åˆ†åˆ«è®¡ç®—å·¦æé™å’Œå³æé™ã€‚

å·¦æé™ï¼š
$$\lim_{x \to 2^-} f(x) = \lim_{x \to 2^-} (x^2 + 1) = 2^2 + 1 = 5$$

å³æé™ï¼š
$$\lim_{x \to 2^+} f(x) = \lim_{x \to 2^+} (3x - 1) = 3 \cdot 2 - 1 = 5$$

å› ä¸ºå·¦æé™ = å³æé™ = 5ï¼Œæ‰€ä»¥ï¼š
$$\lim_{x \to 2} f(x) = 5$$

**ç­”æ¡ˆ**ï¼š5

---

## ğŸ¯ é¢˜ç›®8ï¼šæ— ç©·å°æ¯”è¾ƒ

**é¢˜ç›®**ï¼šè®¡ç®— $\lim_{x \to 0} \frac{\tan x - \sin x}{x^3}$

**è§£ç­”**ï¼š
è¿™æ˜¯ä¸€ä¸ª $\frac{0}{0}$ å‹æœªå®šå¼ã€‚

æ–¹æ³•ä¸€ï¼šæ³°å‹’å±•å¼€
$$\sin x = x - \frac{x^3}{6} + \frac{x^5}{120} + O(x^7)$$
$$\tan x = x + \frac{x^3}{3} + \frac{2x^5}{15} + O(x^7)$$

å› æ­¤ï¼š
$$\tan x - \sin x = \left(x + \frac{x^3}{3} + \frac{2x^5}{15}\right) - \left(x - \frac{x^3}{6} + \frac{x^5}{120}\right)$$
$$= \frac{x^3}{3} + \frac{x^3}{6} + O(x^5) = \frac{x^3}{2} + O(x^5)$$

æ‰€ä»¥ï¼š
$$\lim_{x \to 0} \frac{\tan x - \sin x}{x^3} = \lim_{x \to 0} \frac{\frac{x^3}{2} + O(x^5)}{x^3} = \frac{1}{2}$$

**ç­”æ¡ˆ**ï¼š $\frac{1}{2}$

---

## ğŸ¯ é¢˜ç›®9ï¼šé‡è¦æé™åº”ç”¨

**é¢˜ç›®**ï¼šè®¡ç®— $\lim_{x \to 0} (1 + 2x)^{\frac{1}{x}}$

**è§£ç­”**ï¼š
åˆ©ç”¨é‡è¦æé™ $\lim_{t \to 0} (1 + t)^{\frac{1}{t}} = e$

ä»¤ $t = 2x$ ï¼Œå½“ $x \to 0$ æ—¶ï¼Œ $t \to 0$ ï¼š
$$\lim_{x \to 0} (1 + 2x)^{\frac{1}{x}} = \lim_{x \to 0} (1 + 2x)^{\frac{2}{2x}} = \lim_{x \to 0} [(1 + 2x)^{\frac{1}{2x}}]^2$$

$$= \lim_{t \to 0} [(1 + t)^{\frac{1}{t}}]^2 = e^2$$

**ç­”æ¡ˆ**ï¼š $e^2$

---

## ğŸ¯ é¢˜ç›®10ï¼šç»¼åˆåº”ç”¨é¢˜

**é¢˜ç›®**ï¼šè®¡ç®— $\lim_{n \to \infty} \left(1 + \frac{1}{n}\right)^{2n}$

**è§£ç­”**ï¼š
è¿™æ˜¯é‡è¦æé™çš„å˜å½¢ã€‚

æ–¹æ³•ä¸€ï¼šç›´æ¥å˜æ¢
$$\lim_{n \to \infty} \left(1 + \frac{1}{n}\right)^{2n} = \lim_{n \to \infty} \left[\left(1 + \frac{1}{n}\right)^n\right]^2$$

åˆ©ç”¨ $\lim_{n \to \infty} \left(1 + \frac{1}{n}\right)^n = e$ï¼š
$$= \left[\lim_{n \to \infty} \left(1 + \frac{1}{n}\right)^n\right]^2 = e^2$$

æ–¹æ³•äºŒï¼šå–å¯¹æ•°
ä»¤ $y = \left(1 + \frac{1}{n}\right)^{2n}$ï¼Œåˆ™ $\ln y = 2n \ln\left(1 + \frac{1}{n}\right)$

$$\lim_{n \to \infty} \ln y = \lim_{n \to \infty} 2n \ln\left(1 + \frac{1}{n}\right) = \lim_{n \to \infty} \frac{2\ln\left(1 + \frac{1}{n}\right)}{\frac{1}{n}}$$

è¿™æ˜¯ $\frac{0}{0}$ å‹ï¼Œä½¿ç”¨æ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™ï¼š
$$= \lim_{n \to \infty} \frac{2 \cdot \frac{1}{1 + \frac{1}{n}} \cdot \left(-\frac{1}{n^2}\right)}{-\frac{1}{n^2}} = \lim_{n \to \infty} \frac{2}{1 + \frac{1}{n}} = 2$$

å› æ­¤ï¼š $\lim_{n \to \infty} y = e^2$

**ç­”æ¡ˆ**ï¼š $e^2$

---

## ğŸ“ æ€»ç»“è¦ç‚¹

### é‡è¦æé™å…¬å¼ï¼š
1. $\lim_{x \to 0} \frac{\sin x}{x} = 1$
2. $\lim_{x \to 0} (1 + x)^{\frac{1}{x}} = e$
3. $\lim_{n \to \infty} \left(1 + \frac{1}{n}\right)^n = e$

### å¸¸ç”¨æ–¹æ³•ï¼š
1. **å› å¼åˆ†è§£**ï¼šå¤„ç†å¤šé¡¹å¼çš„ $\frac{0}{0}$ å‹
2. **æœ‰ç†åŒ–**ï¼šå¤„ç†æ ¹å¼çš„æœªå®šå¼
3. **æ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™**ï¼šå¤„ç† $\frac{0}{0}$ æˆ– $\frac{\infty}{\infty}$ å‹
4. **æ³°å‹’å±•å¼€**ï¼šç²¾ç¡®è®¡ç®—å¤æ‚å‡½æ•°çš„æé™
5. **ç­‰ä»·æ— ç©·å°æ›¿æ¢**ï¼šç®€åŒ–è®¡ç®—è¿‡ç¨‹

### æ³¨æ„äº‹é¡¹ï¼š
- æ£€æŸ¥æé™æ˜¯å¦å­˜åœ¨ï¼ˆå·¦å³æé™æ˜¯å¦ç›¸ç­‰ï¼‰
- è¯†åˆ«æœªå®šå¼çš„ç±»å‹
- é€‰æ‹©åˆé€‚çš„æ–¹æ³•æ±‚è§£
- éªŒè¯è®¡ç®—ç»“æœçš„åˆç†æ€§
