

# å…¨å¾®åˆ†ä¸Žå¯å¾®æ€§ Â· ç»ƒä¹ é¢˜

---

### **é¢˜1ï¼šå®šä¹‰åˆ¤æ–­**

è®¾ $f(x,y)=x^2+y^2$ï¼Œåˆ¤æ–­å…¶åœ¨ç‚¹ $(1,1)$ æ˜¯å¦å¯å¾®ï¼Œå¹¶å†™å‡ºå…¨å¾®åˆ†ã€‚

**è§£ç­”ï¼š**

$$
f_x=2x,\quad f_y=2y
$$

åœ¨ $(1,1)$ï¼š

$$
f_x(1,1)=2,\quad f_y(1,1)=2
$$

åå¯¼æ•°è¿žç»­ â‡’ å¯å¾®ã€‚
å…¨å¾®åˆ†ä¸ºï¼š

$$
dz=2dx+2dy
$$

---

### **é¢˜2ï¼šåˆ‡å¹³é¢æ–¹ç¨‹**

è®¾ $z=f(x,y)=x^2+xy+y^2$ï¼Œæ±‚ç‚¹ $(1,1,f(1,1))$ çš„åˆ‡å¹³é¢æ–¹ç¨‹ã€‚

**è§£ç­”ï¼š**

$$
f_x=2x+y,\quad f_y=x+2y
$$

åœ¨ $(1,1)$ï¼š

$$
f_x=3,\quad f_y=3,\quad f(1,1)=3
$$

åˆ‡å¹³é¢æ–¹ç¨‹ï¼š

$$
z-3=3(x-1)+3(y-1) \implies z=3x+3y-3
$$

---

### **é¢˜3ï¼šä¸å¯å¾®ä¾‹å­**

è®¾ $f(x,y)=|x|+|y|$ï¼Œåˆ¤æ–­å…¶åœ¨ $(0,0)$ æ˜¯å¦å¯å¾®ã€‚

**è§£ç­”ï¼š**

åå¯¼æ•°ï¼š

$$
f_x=\operatorname{sgn}(x),\quad f_y=\operatorname{sgn}(y)
$$

åœ¨ $(0,0)$ï¼Œåå¯¼æ•°ä¸å­˜åœ¨ï¼ˆå·¦å³æžé™ä¸åŒï¼‰ï¼Œå› æ­¤å‡½æ•°åœ¨ $(0,0)$ ä¸å¯å¾®ã€‚

ä½ è¯´å¾—å¾ˆå¯¹ ðŸ‘
åœ¨æˆ‘ä¹‹å‰ç»™å‡ºçš„é¢˜ç›® **$f(x,y)=|x|+|y|$** çš„åå¯¼æ•°éƒ¨åˆ†å†™æˆ

$$
f_x=\operatorname{sgn}(x),\quad f_y=\operatorname{sgn}(y)
$$

å…¶å®žå¹¶ä¸ä¸¥è°¨ã€‚åŽŸå› å¦‚ä¸‹ï¼š

---

## æ­£ç¡®å†™æ³•

å¯¹äºŽ $f(x,y)=|x|+|y|$ï¼š

1. å¯¹ $x$ æ±‚åå¯¼ï¼ˆ$y$ å›ºå®šï¼‰ï¼š

$$
f_x(x,y)=
\begin{cases}
1,& x>0,\
-1,& x<0,\
\text{ä¸å­˜åœ¨},& x=0
\end{cases}
$$

2. å¯¹ $y$ æ±‚åå¯¼ï¼ˆ$x$ å›ºå®šï¼‰ï¼š

$$
f_y(x,y)=
\begin{cases}
1,& y>0,\
-1,& y<0,\
\text{ä¸å­˜åœ¨},& y=0
\end{cases}
$$

---

## ç»“è®º

åœ¨ $(0,0)$ ç‚¹ï¼š

* $f_x(0,0)$ å’Œ $f_y(0,0)$ **éƒ½ä¸å­˜åœ¨**ï¼ˆå› ä¸ºå·¦å³æžé™ä¸åŒï¼‰ï¼›
* æ‰€ä»¥ $f(x,y)$ åœ¨ $(0,0)$ ä¸å¯å¾®ã€‚

---

å¦‚æžœè¦ç”¨ **ç¬¦å·å‡½æ•° $\operatorname{sgn}(x)$** è¡¨ç¤ºï¼Œå¯ä»¥å†™æˆï¼š

$$
f_x(x,y)=\operatorname{sgn}(x),\quad x\ne 0
$$

$$
f_y(x,y)=\operatorname{sgn}(y),\quad y\ne 0
$$

å¹¶ä¸”è¦ç‰¹åˆ«æ³¨æ˜Ž **åœ¨ $x=0$ æˆ– $y=0$ æ—¶åå¯¼æ•°ä¸å­˜åœ¨**ã€‚

---

è¦ä¸è¦æˆ‘å¸®ä½ æ•´ç†ä¸€ä»½ **å¸¸è§ä¸å¯å¾®å‡½æ•°çš„ä¾‹å­è¡¨**ï¼ˆæ¯”å¦‚ $|x|, \sqrt{|x|}, x^{1/3}, |xy|$ ç­‰ï¼‰ï¼Œè¿™æ ·ä½ è€ƒè¯•å¤ä¹ æ—¶èƒ½ä¸€çœ¼çœ‹åˆ°å“ªäº›â€œå‘ç‚¹â€ï¼Ÿ


---

### **é¢˜4ï¼šé«˜é˜¶åå¯¼ä¸Žå¯å¾®æ€§**

è®¾ $f(x,y)=\ln(x^2+y^2)$ï¼Œåˆ¤æ–­å…¶åœ¨ $(1,0)$ æ˜¯å¦å¯å¾®ã€‚

**è§£ç­”ï¼š**

$$
f_x=\frac{2x}{x^2+y^2},\quad f_y=\frac{2y}{x^2+y^2}
$$

åœ¨ $(1,0)$ï¼š

$$
f_x=2,\quad f_y=0
$$

åå¯¼æ•°åœ¨è¯¥ç‚¹é‚»åŸŸå†…è¿žç»­ â‡’ å¯å¾®ã€‚
å…¨å¾®åˆ†ä¸ºï¼š

$$
dz=2dx
$$

---

### **é¢˜5ï¼šè¿‘ä¼¼è®¡ç®—**

è®¾ $f(x,y)=\sqrt{x^2+y^2}$ï¼Œåœ¨ $(3,4)$ï¼Œç”¨å…¨å¾®åˆ†è¿‘ä¼¼ $f(3.01,3.99)$ã€‚

**è§£ç­”ï¼š**

åå¯¼ï¼š

$$
f_x=\frac{x}{\sqrt{x^2+y^2}},\quad f_y=\frac{y}{\sqrt{x^2+y^2}}
$$

åœ¨ $(3,4)$ï¼š

$$
f_x=\frac{3}{5}=0.6,\quad f_y=\frac{4}{5}=0.8
$$

æ‰°åŠ¨ï¼š

$$
\Delta x=0.01,\quad \Delta y=-0.01
$$

è¿‘ä¼¼ï¼š

$$
\Delta z\approx f_x\Delta x+f_y\Delta y=0.6(0.01)+0.8(-0.01)=-0.002
$$

$$
f(3.01,3.99)\approx f(3,4)+\Delta z=5-0.002=4.998
$$

---

### **é¢˜6ï¼šä¸‰å…ƒå‡½æ•°å…¨å¾®åˆ†**

è®¾ $u(x,y,z)=x^2+y^2+z^2$ï¼Œæ±‚ $du$ã€‚

**è§£ç­”ï¼š**

$$
u_x=2x,\quad u_y=2y,\quad u_z=2z
$$

æ‰€ä»¥ï¼š

$$
du=2x,dx+2y,dy+2z,dz
$$

---

### **é¢˜7ï¼šè¯¯å·®ä¼ æ’­**

æŸé‡ $u=\sqrt{x^2+y^2}$ï¼Œå·²çŸ¥ $x=3\pm0.01,\ y=4\pm0.02$ï¼Œç”¨å…¨å¾®åˆ†ä¼°ç®— $\Delta u$ çš„æœ€å¤§è¯¯å·®ã€‚

**è§£ç­”ï¼š**

$$
du=\frac{x}{\sqrt{x^2+y^2}}dx+\frac{y}{\sqrt{x^2+y^2}}dy
$$

åœ¨ $(3,4)$ï¼š

$$
du=0.6dx+0.8dy
$$

è¯¯å·®æœ€å¤§ï¼š

$$
|\Delta u|\le 0.6(0.01)+0.8(0.02)=0.006+0.016=0.022
$$

---

### **é¢˜8ï¼šåˆ¤å®šå¯å¾®**

è®¾ $f(x,y)=\begin{cases}\dfrac{xy}{\sqrt{x^2+y^2}},&(x,y)\neq(0,0) \ 0,&(x,y)=(0,0)\end{cases}$
åˆ¤æ–­ $(0,0)$ æ˜¯å¦å¯å¾®ã€‚

**è§£ç­”ï¼š**

åå¯¼æ•°åœ¨ $(0,0)$ï¼š

$$
f_x(0,0)=\lim_{x\to 0}\frac{f(x,0)-f(0,0)}{x}=\lim_{x\to0}0=0
$$

åŒç† $f_y(0,0)=0$ã€‚
ä½†å‡½æ•°æ²¿ $y=x$ æ—¶ï¼š

$$
f(x,x)=\frac{x^2}{\sqrt{2x^2}}=\frac{|x|}{\sqrt{2}}
$$

æžé™æ¯”å€¼ä¸æ»¡è¶³ $o(\rho)$ æ¡ä»¶ â‡’ ä¸å¯å¾®ã€‚

---

### **é¢˜9ï¼šåˆ‡å¹³é¢æ³•å‘é‡**

è®¾ $z=f(x,y)=x^2-y^2$ï¼Œåœ¨ç‚¹ $(1,1,0)$ æ±‚åˆ‡å¹³é¢çš„æ³•å‘é‡ã€‚

**è§£ç­”ï¼š**

$$
f_x=2x,\ f_y=-2y
$$

åœ¨ $(1,1)$ï¼š

$$
f_x=2,\ f_y=-2
$$

åˆ‡å¹³é¢æ³•å‘é‡ï¼š

$$
\vec{n}=(-f_x,-f_y,1)=(-2,2,1)
$$

---

### **é¢˜10ï¼šå…¨å¾®åˆ†åº”ç”¨äºŽæžé™**

è®¡ç®—æžé™ï¼š

$$
\lim_{(x,y)\to(0,0)}\frac{\sqrt{1+x+y}-1}{\sqrt{x^2+y^2}}
$$

**è§£ç­”ï¼š**

è€ƒè™‘ $f(x,y)=\sqrt{1+x+y}$ åœ¨ $(0,0)$ çš„å…¨å¾®åˆ†ï¼š

$$
dz=f_x dx+f_y dy=\frac{1}{2}(dx+dy)
$$

è¿‘ä¼¼ï¼š

$$
\sqrt{1+x+y}-1\approx \tfrac{1}{2}(x+y)
$$

å› æ­¤æžé™ä¸ºï¼š

$$
\lim_{(x,y)\to(0,0)}\frac{\tfrac{1}{2}(x+y)}{\sqrt{x^2+y^2}}
$$

å–è·¯å¾„ $y=x$ï¼š

$$
\frac{\tfrac{1}{2}(2x)}{\sqrt{2}x}=\frac{1}{\sqrt{2}}
$$

å–è·¯å¾„ $y=-x$ï¼šåˆ†å­ä¸º 0ï¼Œæžé™ä¸º 0ã€‚
ä¸åŒè·¯å¾„æžé™ä¸åŒ â‡’ æžé™ä¸å­˜åœ¨ã€‚

---

âœ… ä¸Šé¢ 10 é“é¢˜æ¶µç›–äº† **å¯å¾®æ€§åˆ¤å®šã€å…¨å¾®åˆ†è®¡ç®—ã€åˆ‡å¹³é¢ã€è¿‘ä¼¼ä¸Žè¯¯å·®åˆ†æžã€å‡ ä½•æ„ä¹‰**ç­‰è€ƒç‚¹ã€‚



